\documentclass[a4paper,12pt]{article}

\usepackage[spanish,activeacute]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[pdftex,
	pdfauthor={Adrián Arroyo Calle},
	pdftitle={Obsolescencia Programada},
	pdfsubject={¿Qué es la obsolescencia programada?},
	colorlinks={false},
	allbordercolors={white}]{hyperref}
\pagenumbering{arabic}

\title{Obsolescencia Programada}
\author{Adrián Arroyo Calle}
\date{\small{\today}}


\begin{document}

\maketitle

\section{¿Qué es?}

\begin{quotation}
Se denomina obsolescencia programada a la determinación o programación 
del fin de la vida útil de un producto , de modo que, tras un período de
 tiempo calculado de antemano por el fabricante o por la empresa durante
 la fase de diseño de dicho producto o servicio, éste se torne obsoleto,
 no funcional, inútil o inservible.
\end{quotation}
Básicamente, una técnica que se aplica a los productos para que se 
rompan solos y debas comprar otro.

\section{Historia}

El origen del término Obsolescencia Programada se remonta a la Gran 
Depresión Americana. En 1932, Bernard London propone la obsolescencia 
programada como manera de salir de la recesión. El quería que fuese una 
ley obligatoria sin embargo el gobierno estadounidense no aceptó su 
propuesta. Sin embargo esto que propone no era algo nuevo y está 
intimamente relacionado con el aumento en la producción gracias al 
tailorismo y al fordismo. En concreto unas prácticas parecidas llevaba a
cabo el cártel Phoebus en las cuales diversas empresas dedicadas a la 
fabricación de bombillas y cuyos propósitos eran:

\begin{itemize}
\item Estandarizar el proceso de venta
\item Asegurar unos mínimos de calidad
\item \textbf{Limitar la duración de las bombillas a 1000 horas}
\end{itemize}

Anteriormente se habían visto bombillas que sobrepasaban este 
límite impuesto por las compañías. Sin embargo esto no interesaba a las 
compañías del cartel pues las bombillas duraban demasiado a la gente y 
si querían mantener el ritmo de producción tenían que provocar reposiciones. Esta
es la idea principal de la obsolescencia programada. En 1953 un juez dicatminó 
que esta práctica era ilegal sin embargo la duración de las bombillas incadescentes 
no aumentó.

Un ejemplo de este cambio en la duración de las bombillas lo podemos ver 
en Livermore, una localidad cerca de San Francisco donde en su cuartel 
de bomberos está la bombilla centenaria. Lleva luciendo desde 1901 
(aunque fue fabricada antes por las Shelby Electrics Company) y de 
momento no se ha fundido. Sin embargo ha roto más de 3 webcams por las 
que podemos ver a la bombilla. \url{http://www.centennialbulb.org/cam.htm}

\section{Tipos de obsolescencia}

El autor del libro The Waste Makers, Vance Packard, afirma que existen 
tres tipos de obsolescencia programada.

\subsection{Obsolescencia incorporada}

La obsolescencia incorporada es la forma más conocida de obsolescencia 
programada. En ella los aparatos se diseñan específicamente para fallar. 
Es más común en electrónica y diseño de materiales.

\subsection{Obsolescencia psicológica}

La obsolescencia psicológica consiste en hacer que el usuario cambio de 
producto usando sus emociones. Esto se consigue a través de la publicidad, 
las marcas, etc... Es muy importante dentro del mundo textil donde no nos 
sorprende ver desfiles de moda, anuncios, cambios de temporada y otras artimañas 
para conseguir sustituir una ropa funcional. Desfiles como Cibeles Fashion Week 
que son promocionados a través de los telediarios son solo una pieza de la 
industria textil. Estas estrategias han sido adoptadas por ciertas compañías 
de informática cuyos productos se basan en estilos de vida felices y que todos 
desearían tener.

\subsection{Obsolescencia tecnológica}

La obsolescencia tecnológica consiste en que el resto del ecosistema sobre 
el que trabaja un aparato se hace obsoleto y por ello ya no puede desempeñar 
sus funciones aunque opere correctamente. En informática encontramos los mejores 
ejemplos, siendo muchas veces esta obsolescencia justificada pues suele trae ventajas 
al consumidor final. La Ley de Moore expresa que aproximadamente cada 
dos años se duplica el número de transistores en un circuito integrado, 
luego es muy fácil quedarse atrás en cuanto a potencia. Existe también otra ley
que dice que cuanto más potente es un ordenador más se usa su potencia. 
Igual pasa con el espacio de almacenamiento. Como ejemplos de productos 
obsoletos por su progreso tecnológico tendríamos los famosos disquetes 
(en sus diferentes tamaños y prestaciones) y el sistema operativo BeOS.

\section{Consecuencias}

La obsolescencia programada, en todas sus variantes, provoca una serie 
de consecuencias económicas y medioambientales.

\subsection{Económicas}

La principal consecuencia económica es un aumento de los ingresos para el 
fabricante a medio plazo. Sin embargo si una empresa actúa independientemente 
de las demás y aplica plazos de duración más cortos su prestigio puede verse
afectado y perder ventas a largo plazo. Por eso es necesario para una buena
obsolescencia programada que todas las empresas ofrezcan productos de duración 
similar. También el aumento de la producción hace que el precio por unidad
de cada producto sea inferior a antes de aplicarse la obsolescencia.

\subsection{Medioambientales}

En el terreno medioambiental, las principales consecuencias vienen del 
hecho de generar tanta basura y residuos. En los RAEE (Residuos de Aparatos
Eléctricos y Electrónicos) se puede aprovechar gran parte de los materiales.
Por otra parte muchos de estos residuos tienen partes de plástico; en los que su 
descomposición al aire libre varía entre 100 y 1000 años. Otra gran preocupación
está en materiales como el plomo y el cadmio, ya que la contaminación por producida 
es muy grave para las personas. Un monitor CRT puede contener hasta 3 kg de plomo.
La gran parte de esta basura acaba en zonas de África donde la gente rebusca en la basura.
Técnicamente está prohibido enviar basura a estos sitios desde los países
desarrollados pero se camuflan bajo ``Ayuda al Desarrollo" y ``donaciones"
diciendo que esos aparatos les ayudarán pero lo cierto es 
que van todos rotos. En el mundo textil se han visto empresas que se disfrazan de ONGs
para vender ropas donadas por la gente a precios exorbitados en África.

\section{En la actualidad}

\subsection{Garantías}

La ley europea obliga a todos los fabricantes a ofrecer una garantía de 2 años
por cada bien nuevo. A partir de ese tiempo cada fabricante tiene libertar para alargar
más la garantía o terminarla. Esta garantía consiste en la reparación o la sustitución del producto
y en caso de que no sea posible por parte de la empresa, devolver el dinero.
El software por motivos técnicos no está sujeto a las garantías.

\subsection{Reparaciones}

La antítesis a la obsolescencia programada son las reparaciones con las cuales
se puede alargar la vida útil de un producto. Ejecutar una reparación requiere
conocimiento y en ocasiones son más costosas que comprar un nuevo producto
desde fábrica. Además el conocimiento de la población en las reparaciones 
ha disminuido conforme el nivel económico ha ido subiendo. La profesora Danielle
George hablaba de ``la generación que no sabía arreglar sus juguetes". Quizá también 
se deba al aumento de la complicación de las reparaciones y los materiales necesarios.
La ropa es otro claro ejemplo. Cada vez menos ropa se arregla cosiéndola por
nuestra propia cuenta. 
\url{http://www.enriquedans.com/2015/01/la-generacion-que-no-sabia-arreglar-sus-juguetes.html}

\subsection{Hardware libre y software libre}

Últimamente están surgiendo proyectos sin ánimo de lucro con el fin de 
garantizar las libertades de las personas. Sus proyectos son totalmente
abiertos, todo el mundo puede repararlo o incluso fabricarse uno él mismo.
Los más importantes dentro del hardware libre son:

\begin{itemize}
\item Arduino - un microcontrolador libre
\item Raspberry Pi - un ordenador completo libre por 35\$
\item RepRap - una impresora 3D autoreplicable
\end{itemize}

En el software libre encontramos software cuyo código fuente puede ser modificado
por nosotros con las ventajas potenciales que tiene entre ellas la fácil detección
y eliminación de obsolescencia. Los proyectos más populares son:

\begin{itemize}
\item GNU/Linux - el sistema operativo completo libre
\item Mozilla Firefox - el navegador libre
\item LibreOffice - la suite ofimática libre
\item Apache HTTP - el servidor web más usado del mundo
\end{itemize}

\section{Más ejemplos}

\subsection{Nylon}

En 1939, la empresa DuPont creó un compuesto tan resistente que era muy 
difícil de romper. La empresa forzó a sus ingenieros a trabajar en un tejido
que se estropease más fácilmente. La situación fue retratada en la película
``El Hombre Blanco"

\subsection{Relojes}

En el mundo de los relojes se ha ido perdiendo poco a poco la idea de durabilidad.
Marcas como Swatch se han hecho hueco en el mercado con relojes basados en diseños
y modas y no precisamente en durabilidad y eficacia. Casio por el contrario,
sigue siendo de las pocas marcas de relojes que se publicitan con durabilidad. En el resto
del sector no interesan pilas de 10 años o paneles solares.

\subsection{iPod, iPhone y iPad}

Estos dispositivos de Apple no tienen opción de cambiar la batería. En cuanto la batería deja
de ser funcionales no hay recambios disponibles y se fuerza al usuario a comprar otro aparato
nuevo. Esto unido a que las baterías en el iPod estaban siendo manipuladas para
durar menos hace que sea un caso de obsolescencia programada.

\section{Bibliografía}

\begin{itemize}
\item Comprar, tirar, comprar - RTVE
\item La vuelta al mundo del forro polar rojo
\item\url{http://www.messynessychic.com/2013/10/15/the-lost-art-of-the-cutaway/}
\item\url{http://es.wikipedia.org/wiki/Obsolescencia_programada}
\item\url{ http://es.wikipedia.org/wiki/Comprar,_tirar,_comprar}
\item\url{ http://en.wikipedia.org/wiki/Planned_obsolescence}
\item\url{ http://es.wikipedia.org/wiki/Cártel_Phoebus}
\item\url{ http://www.taringa.net/posts/ciencia-educacion/17687482/Obsolescencia-programada-y-el-Cartel-Phoebus.html}
\item\url{ http://www.hicistelclick.com/hacia-el-final/consumismo-manipulacion-y-desinformacion/}
\item\url{ http://lastressillas.com/wp-content/uploads/2014/12/comprar_tirar_comprar_intro2.jpg}
\item\url{ http://www.abc.es/20110623/ciencia/abci-misterio-bombilla-encendida-desde-201106231033.html}
\item\url{ http://www.centennialbulb.org/cam.htm}
\item\url{ http://www.ecointeligencia.com/2014/06/obsolescencia-programada-tipos-formas/}
\item\url{ http://www.taringa.net/posts/economia-negocios/17196135/Historia-secreta-de-la-obsolescencia-programada.html}
\item\url{ http://obsolescenciaprogramada123.blogspot.com.es/p/impacto-sobre-el-medio-ambiente.html}
\item\url{ http://www.guinguinbali.com/index.php?lang=es&mod=news&cat=2&id=1386}
\item\url{ http://actualidad.rt.com/actualidad/view/114305-onu-paises-pobres-toxica-basura-electronica}
\item\url{ http://www.elmundo.es/elmundo/2013/05/07/valencia/1367952358.html}
\item\url{ http://reciclayayuda.com/}
\item\url{ http://europa.eu/youreurope/citizens/shopping/shopping-abroad/guarantees/index_es.htm}
\item\url{ http://www.softwarecontracts.net/p08_software_warranties.htm}
\item\url{ http://www.pymesyautonomos.com/tecnologia/la-garantia-del-software}
\item\url{ http://www.enriquedans.com/2015/01/la-generacion-que-no-sabia-arreglar-sus-juguetes.html}
\item\url{ http://obsolescenciaprogramadayconsumo.blogspot.com.es/2013/05/las-medias-de-nylon.html}
\item\url{ http://zonacasio.blogspot.com.es/2012/09/la-obsolescencia-programada-en-el-mundo.html}

\end{itemize}

\end{document}
